Esta dissertação apresenta, implementa e valida uma metodologia automatizada e escalável para análise de desempenho em Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (ODS) por meio de processamento de linguagem natural (PLN) e modelos de linguagem de grande porte (LLMs). A metodologia combina três componentes principais: coleta automatizada de avaliações públicas via Google Places API, filtragem semântica hierárquica com múltiplos critérios de validação geográfica e de conteúdo, e análise por aspecto (\textit{aspect-based sentiment analysis}) utilizando os modelos Gemini e Perplexity. O sistema foi aplicado ao estudo de caso de Mossoró-RN, segunda maior cidade do Rio Grande do Norte, que apresenta pontuações muito baixas (0--39,99) nos ODS 9 (Indústria, Inovação e Infraestrutura) e ODS 16 (Paz, Justiça e Instituições Eficazes). Foram coletadas e analisadas 253 avaliações para o ODS 9 (117 estabelecimentos) e 116 para o ODS 16 (12 estabelecimentos), com scores médios de confiança superiores a 0,84. Os resultados revelaram que 56,9\% das análises do ODS 9 identificam problemas, concentrados na degradação da infraestrutura física (especialmente o Terminal Rodoviário), com impacto em cascata sobre mobilidade e empreendedorismo local. Para o ODS 16, 46,6\% das análises apontam problemas, dominados pela ineficiência das instituições públicas (37,1\% das menções), que amplifica barreiras ao acesso à justiça e à segurança pública. O sistema também gera diagnósticos estruturados em linguagem natural e alimenta dashboards interativos no Power BI, tornando os resultados acessíveis a gestores públicos sem expertise técnica avançada. A arquitetura modular baseada em arquivos JSON de configuração permite extensão imediata para qualquer ODS e município, sendo disponibilizada em repositório público como contribuição à comunidade científica e de gestão pública.

% Separe as palavras-chave por ponto
\palavraschave{Objetivos de Desenvolvimento Sustentável. Processamento de Linguagem Natural. Análise de Sentimentos. Modelos de Linguagem de Grande Porte. Google Places API. Políticas Públicas. Mossoró-RN.}
