\chapter{Hipótese}
\label{cap:hipotese}

A aplicação de análise de sentimento por aspecto, apoiada por Modelos de
Linguagem de Grande Porte (\gls{LLM}s) e por dados perceptivos
georreferenciados oriundos da Google Places API, viabiliza a identificação
de gargalos específicos no desempenho municipal dos Objetivos de
Desenvolvimento Sustentável (\gls{ODS}) que não são capturados,
isoladamente, por indicadores oficiais agregados. Postula-se, ainda, que
essa abordagem permite gerar diagnósticos estruturados em linguagem
natural, ancorados em estabelecimentos físicos concretos, e que tais
diagnósticos --- quando consolidados em \textit{dashboards} interativos
públicos --- são percebidos como úteis e fáceis de usar por especialistas
multidisciplinares, conforme aferido pelo modelo de aceitação tecnológica
TAM \cite{davis1989}. A investigação dessas capacidades permite o
desenvolvimento e a validação de um método robusto para o monitoramento
contínuo dos ODS municipais, com implicações diretas para o avanço do
conhecimento sobre as intersecções entre inteligência artificial, dados
abertos e gestão pública urbana.

Desta forma, a questão central que esta pesquisa busca responder por meio
da validação desta hipótese é:

\begin{citacao}
Como a análise de sentimento por aspecto, aplicada a avaliações públicas
georreferenciadas e processada por Modelos de Linguagem de Grande Porte,
pode identificar gargalos no desempenho de ODS municipais, gerar
diagnósticos acionáveis para gestores públicos e ser efetivamente aceita
por especialistas como ferramenta de apoio à decisão?
\end{citacao}

\chapter{Objetivo Geral}
\label{cap:objetivo-geral}

O objetivo geral desta pesquisa é \textbf{investigar, propor, implementar e
validar uma metodologia automatizada e escalável} --- fundamentada na
Design Science e na análise de sentimento por aspecto com \gls{LLM}s ---
para identificar e diagnosticar gargalos no desempenho municipal dos
Objetivos de Desenvolvimento Sustentável (\gls{ODS}), tendo Mossoró-RN
como estudo de caso central e estendendo a abordagem para múltiplos ODS
(3, 4, 9 e 16) e para outros municípios brasileiros.

\section{Objetivos Específicos}
\label{sec:objetivos-especificos}

Para alcançar o objetivo geral, foram estabelecidos os seguintes objetivos
específicos, organizados em três eixos complementares: \emph{(i)}
fundamentação e arquitetura, \emph{(ii)} análise por aspecto e diagnósticos
e \emph{(iii)} generalização e validação.

\subsection{Objetivos Específicos Relacionados à Fundamentação e à Arquitetura}
\label{subsec:obj-arquitetura}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Mapear o estado da arte em análise de sentimento aplicada a ESG e ODS.}
    \begin{alineas}
        \item \textit{Descrição}: conduzir Revisão Sistemática da Literatura (\gls{RSL}) para identificar técnicas, modelos, fontes de dados e lacunas em estudos que aplicam \gls{NLP} e análise de sentimento a temas de sustentabilidade, governança e ODS.
    \end{alineas}

    \item \textbf{Comparar abordagens de análise de sentimento adequadas ao contexto de ODS municipais.}
    \begin{alineas}
        \item \textit{Descrição}: avaliar abordagens léxicas (TextBlob, VADER), modelos baseados em \textit{Transformers} (\gls{BERT}, \gls{RoBERTa}) e \gls{LLM}s generativos (Gemini, Perplexity, GPT, Cohere) sob critérios de eficiência de código, taxa de erro, qualidade das justificativas e consistência das respostas estruturadas.
    \end{alineas}

    \item \textbf{Projetar uma arquitetura modular e configurável por ODS e por município.}
    \begin{alineas}
        \item \textit{Descrição}: especificar uma arquitetura composta por módulos de coleta, filtragem, análise por aspecto e geração de diagnósticos, parametrizada por arquivos JSON de configuração, capaz de suportar múltiplos provedores de \gls{LLM} com mecanismo de \textit{fallback}.
    \end{alineas}
\end{enumerate}

\subsection{Objetivos Específicos Relacionados à Análise por Aspecto e aos Diagnósticos}
\label{subsec:obj-analise}

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{3}
    \item \textbf{Coletar e filtrar dados perceptivos georreferenciados sobre estabelecimentos relacionados aos ODS.}
    \begin{alineas}
        \item \textit{Descrição}: utilizar a Google Places API para coletar avaliações públicas de estabelecimentos vinculados a aspectos dos ODS analisados (rodoviárias, órgãos públicos, escolas, unidades de saúde, espaços urbanos, entre outros), aplicando filtragem hierárquica de validação geográfica, comprimento mínimo, relevância semântica e adequação ao ODS.
    \end{alineas}

    \item \textbf{Detectar problemas por aspecto em cada ODS analisado.}
    \begin{alineas}
        \item \textit{Descrição}: aplicar análise por aspecto (\textit{aspect-based sentiment analysis}) com prompts estruturados para classificar sentimento, escore de confiança, justificativa, palavras-chave e indicador de problema em cada uma das dimensões dos ODS investigados.
    \end{alineas}

    \item \textbf{Gerar diagnósticos automáticos estruturados em linguagem natural.}
    \begin{alineas}
        \item \textit{Descrição}: produzir, por meio de \gls{LLM}s, diagnósticos textuais consolidados a partir de estatísticas agregadas, contemplando análise por dimensão, pontos críticos prioritários, impacto social/econômico e recomendações estratégicas para cada ODS estudado.
    \end{alineas}
\end{enumerate}

\subsection{Objetivos Específicos Relacionados à Generalização e à Validação}
\label{subsec:obj-validacao}

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{6}
    \item \textbf{Generalizar a metodologia para múltiplos ODS e múltiplos municípios.}
    \begin{alineas}
        \item \textit{Descrição}: aplicar a abordagem aos ODS 3 (Saúde e Bem-Estar), 4 (Educação de Qualidade), 9 (Indústria, Inovação e Infraestrutura) e 16 (Paz, Justiça e Instituições Eficazes) e verificar a possibilidade de replicação da coleta e análise em outras cidades brasileiras, avaliando a estabilidade dos padrões identificados.
    \end{alineas}

    \item \textbf{Disponibilizar um formulário interativo de configuração e \textit{dashboards} públicos.}
    \begin{alineas}
        \item \textit{Descrição}: implementar uma interface \textit{web} (\textit{form} HTML) para geração assistida de novos arquivos de configuração e disponibilizar os resultados em \textit{dashboards} interativos públicos, viabilizando a exploração dos diagnósticos por gestores e pela sociedade civil.
    \end{alineas}

    \item \textbf{Validar a aceitação tecnológica dos \textit{dashboards} junto a especialistas multidisciplinares.}
    \begin{alineas}
        \item \textit{Descrição}: avaliar a Percepção de Utilidade (PU), a Percepção de Facilidade de Uso (PFU) e a Intenção Comportamental de Uso (ICU) dos \textit{dashboards} de ODS Mossoró por meio do modelo TAM \cite{davis1989}, complementado por questões qualitativas abertas, com vistas a apoiar a tomada de decisão pública.
    \end{alineas}
\end{enumerate}
