\chapter{Implementação}
\label{cap:implementacao}

Este capítulo descreve em detalhe a implementação do sistema desenvolvido para análise automatizada de \glspl{ODS} em Mossoró-RN. O sistema foi construído em Python 3, adotando uma arquitetura modular que permite sua extensão para qualquer ODS e qualquer município brasileiro mediante configuração. A implementação passou por três gerações: a primeira focada nos ODS 9 e 16, a segunda incorporando a generalização via arquivos JSON de configuração, e a terceira adicionando suporte a múltiplos ODS (incluindo ODS 3, 4, 9 e 16) e múltiplos modelos de \gls{LLM}.

\section{Arquitetura Geral do Sistema}
\label{sec:arq-geral}

O sistema é composto por quatro módulos principais:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Módulo de Configuração}: lê arquivos JSON que especificam o ODS alvo, município, termos de busca, aspectos a analisar, modelos de IA e parâmetros de execução;
    \item \textbf{Módulo de Coleta}: realiza buscas na Google Places API utilizando termos e coordenadas estratégicas do município, coletando avaliações (\textit{reviews}) dos estabelecimentos encontrados;
    \item \textbf{Módulo de Filtragem e Pré-processamento}: aplica filtros hierárquicos de validação geográfica, relevância por tipo de local e qualidade de conteúdo;
    \item \textbf{Módulo de Análise com IA}: envia cada comentário filtrado a um LLM para classificação de sentimento por aspecto do ODS, geração de justificativas e extração de palavras-chave.
\end{enumerate}

\section{Evolução da Implementação}
\label{sec:evolucao}

\subsection{Primeira Versão: Scripts Dedicados por ODS}
\label{subsec:v1}

A primeira versão do sistema consistiu em scripts Python independentes para cada ODS analisado. No script de protótipo inicial, foi implementado a coleta e análise de estabelecimentos relacionados a critérios ambientais, sociais e de governança em Mossoró-RN utilizando o modelo Gemini da Google. Esta versão, embora funcional, apresentava limitações de flexibilidade: adicionar um novo ODS exigia duplicar e adaptar o código completo.

\subsection{Segunda Versão: Generalização via Configuração JSON}
\label{subsec:v2}

A segunda versão consolidou toda a lógica de análise em um único script genérico parametrizado por arquivos JSON de configuração. Esta arquitetura tornou o sistema extensível sem alterações de código.

Cada arquivo de configuração especifica:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Identificação do ODS}: número, nome e descrição;
    \item \textbf{Município alvo}: nome, estado, coordenadas estratégicas de busca e raio em metros;
    \item \textbf{Termos de busca}: lista de palavras-chave para cada categoria relevante ao ODS;
    \item \textbf{Aspectos a analisar}: os 7 aspectos do ODS com seus tópicos associados;
    \item \textbf{Modelos de IA}: lista de modelos LLM configurados (Gemini ou Perplexity), com chaves de API resolvidas via arquivo \texttt{env.properties};
    \item \textbf{Parâmetros de execução}: metas de análises, limites de rate, pausas entre requisições.
\end{itemize}

O Código~\ref{lst:config-ods9} apresenta um trecho representativo do arquivo de configuração para o ODS 9:

\begin{lstlisting}[language=,caption={Trecho do arquivo de configuração ODS 9 (ods9\_config.json)},label={lst:config-ods9}]
{
  "ods": {
    "numero": 9,
    "nome": "Indústria, Inovação e Infraestrutura",
    "sigla": "ODS 9"
  },
  "municipio": {
    "nome": "Mossoró",
    "estado": "RN",
    "coordenadas_estrategicas": [
      {"lat": -5.1875, "lng": -37.3444, "descricao": "Centro"},
      {"lat": -5.1650, "lng": -37.3600, "descricao": "Zona Norte"},
      {"lat": -5.2100, "lng": -37.3200, "descricao": "Zona Sul"}
    ],
    "raio_busca_metros": 15000
  },
  "termos_busca": {
    "infraestrutura_transporte": [
      "rodoviária Mossoró", "aeroporto Mossoró", "terminal rodoviário"
    ],
    "infraestrutura_urbana": [
      "rua pavimentação Mossoró", "ponte viaduto Mossoró"
    ],
    "tecnologia_telecomunicacoes": [
      "provedor internet Mossoró", "operadora telefonia Mossoró"
    ]
  }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Terceira Versão: Suporte a Múltiplos Modelos de IA}
\label{subsec:v3}

A terceira versão adicionou suporte nativo a múltiplos provedores de \gls{LLM}: Google Gemini (modelos Flash e Pro) e Perplexity (modelos Sonar e Sonar Pro). A seleção do modelo é realizada interativamente no início da execução ou pode ser pré-configurada no arquivo JSON. O mecanismo de \textit{fallback} automático garante que, caso o modelo principal retorne erro, o sistema tente automaticamente o próximo modelo disponível na configuração.

A resolução de credenciais de API é feita por um mecanismo centralizado que lê variáveis de ambiente ou o arquivo \texttt{env.properties} na raiz do projeto, sem expor chaves sensíveis no código-fonte. O sistema também implementa um formulário HTML para geração interativa de novos arquivos de configuração, facilitando a extensão para novos municípios e ODS.

\section{Módulo de Coleta de Dados}
\label{sec:coleta}

\subsection{Google Places API como Fonte de Dados}
\label{subsec:google-places}

O módulo de coleta utiliza a Google Places API como fonte primária de dados. Para cada termo de busca definido na configuração, o sistema realiza buscas em múltiplas coordenadas estratégicas do município, com raio configurável (padrão: 15 km). Para cada lugar encontrado, o sistema obtém os detalhes completos, incluindo nome, endereço, coordenadas geográficas, avaliação média e todas as avaliações textuais disponíveis.

O Código~\ref{lst:busca-lugares} apresenta a função responsável pela busca de estabelecimentos:

\begin{lstlisting}[language=Python,caption={Função de busca de lugares na Google Places API},label={lst:busca-lugares}]
def buscar_lugares_mossoro(termo: str, coordenadas: Dict[str, float]) -> List[Dict]:
    url = "https://maps.googleapis.com/maps/api/place/textsearch/json"
    params = {
        'query': f"{termo} Mossoró RN",
        'location': f"{coordenadas['lat']},{coordenadas['lng']}",
        'radius': RADIUS,
        'key': GOOGLE_PLACES_API_KEY,
        'language': 'pt-BR'
    }
    try:
        response = requests.get(url, params=params)
        data = response.json()
        if data.get('status') == 'OK':
            return data.get('results', [])
        return []
    except Exception as e:
        print(f"Erro na busca por '{termo}': {e}")
        return []
\end{lstlisting}

\subsection{Gerenciamento de Rate Limiting}
\label{subsec:rate-limit}

Para respeitar os limites de requisição das APIs utilizadas, o sistema implementa pausas estratégicas configuráveis: 1 segundo entre análises de \textit{reviews} individuais, 2 segundos entre lugares processados e 3 segundos entre buscas de termos distintos. O controle de deduplicação evita reprocessar o mesmo estabelecimento em buscas de termos diferentes.

\section{Módulo de Filtragem e Pré-processamento}
\label{sec:filtragem}

\subsection{Filtragem Hierárquica}
\label{subsec:filtros}

O módulo de filtragem aplica cinco camadas de validação para garantir que apenas comentários relevantes e de qualidade sejam enviados para análise. A ordem dos filtros é importante: filtros mais baratos computacionalmente são aplicados primeiro.

\textbf{Filtro 1 -- Validação Geográfica}: verifica se o estabelecimento está localizado no município alvo, verificando a presença do nome do município no endereço ou nome do estabelecimento retornado pela API. Esta validação é necessária pois buscas com raio amplo podem capturar estabelecimentos de municípios vizinhos.

\textbf{Filtro 2 -- Comprimento Mínimo}: descarta comentários com menos de 20 caracteres, que geralmente não contêm informação analiticamente útil.

\textbf{Filtro 3 -- Relevância Geográfica do Conteúdo}: elimina comentários que mencionam explicitamente outras cidades sem referenciar o município alvo, evitando que avaliações sobre filiais em outras localidades contaminem a análise.

\textbf{Filtro 4 -- Relevância Semântica por ODS}: verifica se o comentário contém pelo menos um termo relacionado aos aspectos do ODS analisado. Esta verificação é dispensada para locais de infraestrutura crítica (rodoviárias, aeroportos, delegacias), onde qualquer experiência do usuário é considerada relevante.

\textbf{Filtro 5 -- Filtros Específicos por ODS}: para o ODS 16, comentários de caráter histórico, turístico ou puramente comercial são descartados, pois não refletem a situação atual dos serviços públicos.

\section{Módulo de Análise com Inteligência Artificial}
\label{sec:analise-ia}

\subsection{Prompt Engineering para Análise por Aspecto}
\label{subsec:prompt}

Para cada comentário aprovado pelos filtros, o sistema constrói um prompt estruturado que instrui o LLM a realizar análise por aspecto (\textit{aspect-based sentiment analysis}). O prompt inclui o texto do comentário, o nome do estabelecimento, o ODS analisado, o contexto de que Mossoró possui pontuação muito baixa naquele ODS, e a lista completa dos aspectos a analisar com seus tópicos associados.

O formato de saída solicitado é JSON estruturado, contendo para cada aspecto: classificação de sentimento (Positivo, Negativo, Neutro ou Não mencionado), \textit{score} de confiança (0,0 a 1,0), justificativa curta em até 15 palavras, até três palavras-chave e um indicador booleano de problema. O Código~\ref{lst:analise-ods9} mostra a estrutura principal da função de análise para o ODS 9:

\begin{lstlisting}[language=Python,caption={Estrutura da função de análise de aspectos ODS 9},label={lst:analise-ods9}]
def analisar_aspectos_ods9(texto: str, nome_lugar: str, modelo: Dict = None) -> Dict:
    prompt = f"""
    Aja como analista especializado em ODS 9 (Indústria, Inovação e Infraestrutura).
    
    COMENTÁRIO: "{texto}"
    LOCAL: "{nome_lugar}"
    CIDADE: Mossoró-RN (pontuação MUITO BAIXA no ODS 9)
    
    Analise os seguintes aspectos e retorne JSON estruturado:
    1. Infraestrutura Resiliente e Moderna
    2. Transporte Público e Mobilidade
    3. Acesso à Tecnologia e Informação
    4. Inovação e Pesquisa
    5. Industrialização Inclusiva e Sustentável
    6. Eficiência Energética e Energia Sustentável
    7. Valorização da Micro e Pequena Empresa
    ...
    """
    try:
        if modelo['tipo'] == 'gemini':
            gemini_model = genai.GenerativeModel(modelo['model_id'])
            response = gemini_model.generate_content(prompt)
            response_text = response.text
        response_text = re.sub(r'```json\s*', '', response_text)
        response_text = re.sub(r'```\s*', '', response_text)
        json_match = re.search(r'(\{.*\})', response_text, re.DOTALL)
        if json_match:
            return json.loads(json_match.group(1))
    except Exception as e:
        return {"erro": str(e)}
\end{lstlisting}

\subsection{Geração de Diagnósticos Agregados}
\label{subsec:diagnosticos}

Após a análise individual de todos os comentários, o sistema executa uma segunda etapa de síntese: para cada ODS analisado, um novo prompt é enviado ao LLM contendo as estatísticas agregadas (distribuição de sentimentos, contagem de problemas por dimensão, aspectos mais frequentes e palavras-chave predominantes). O modelo retorna um diagnóstico estruturado em seis seções: identificação das causas do baixo desempenho, análise por dimensão, pontos críticos prioritários, impacto social e econômico, recomendações estratégicas e conclusão.

Para o ODS 9, diagnósticos adicionais são gerados para cada dimensão individualmente, detalhando a situação atual, o impacto no ODS geral e recomendações específicas para aquela dimensão.

\section{Estrutura de Saída e Integração com Dashboard}
\label{sec:saida}

Os resultados são salvos em arquivos JSON com nome padronizado contendo três seções principais:

\begin{itemize}
    \item \textbf{meta\_informacoes}: total de análises, problemas detectados, percentuais, data da coleta e contexto do ODS;
    \item \textbf{conclusao\_geral\_diagnostico}: texto do diagnóstico geral gerado pela IA;
    \item \textbf{analises\_ods}: \textit{array} com todos os registros individuais, incluindo dados do estabelecimento, análise por aspecto e texto original do \textit{review}.
\end{itemize}

Os arquivos JSON resultantes foram utilizados como fonte de dados para dashboards interativos, permitindo visualização geográfica dos problemas, filtros por tipo de estabelecimento e análise temporal das avaliações.
